\chapter{叛逆的我们}
《叛逆》让我们反抗自己的确切时刻大约出现在影片的四分之一处。在此之前，影片展示了一个美好的世界，任何有一丝同情心的观众都必须承认，角色们早已应得这样的幸福。贯穿整部动画，我们跟随这些少女的步伐，伴随她们一起遭受痛苦，并在绝望中祈愿她们能找到某种形式的幸福。

在动画结尾，可以说她们确实达到了某种结局，但不可否认，这个结局是苦乐参半的。焰独自一人，是唯一记得小圆的人。她永远消失了，从未存在过。其余的魔法少女仍在战斗，仍在痛苦中挣扎，最终沉入绝望的深渊，化为魔女；但在她们成为魔女的瞬间，小圆会仁慈地将她们杀死。

沙耶香依旧为一个几乎没有注意到她的男孩而死去。麻美和杏子继续作为魔法少女活跃，我们可以推测麻美的父母依旧死亡，杏子的家人仍然在那场家庭谋杀式自杀中逝去。

这个结局是坦诚的，但并非幸福。它描绘了一个新的、更好的世界诞生，但这世界远非完美。

这种完美世界出现在《叛逆》开头。五位魔法少女都还活着，作为一个团队并肩作战。她们的内部矛盾简化为沙耶香与杏子之间的调侃戏谑。焰因时间旅行造成的心理创伤似乎已痊愈：她又回到了那个羞涩、缺乏自信，但更加愉快、和蔼的戴眼镜、扎着双马尾的自己，而小圆也变得更加欢快和自信，变得更像焰在第10集开头第一次见到的那个样子。

梦魇作为威胁的存在几乎令人发笑。如果仁美的梦魇为例，它们对魔法少女们没有任何身体上的威胁，也没有在心理上折磨她们，甚至可以简化为字面意义上的“萌物”。更重要的是，在杀死梦魇后，它们会释放出大量净化灵魂宝石的光辉，如我之前所提到的，这不仅允许少女们协作战斗，还为她们提供了足够的能量，避免灵魂宝石染黑并死亡。于是，少女们得以发挥魔法力量，视觉效果华丽惊艳，作为一个团队战斗，面对的挑战刚好让她们感到自己有用，但却永远不会遭受动画中曾经经历过的恐怖。

这正是我们，作为观众所共同期望的。我们中的大多数人都明白，原本的结局或许在美学上更好，但有着许多的同人作品，证明了那些或因缺少美学经验、或因过于投入而不在乎的人确实希望这些女孩们拥有更好的结局。而现在，电影如我们所愿，正好给了我们想要的，直到焰开始发现真相。

如同《失乐园》之前所做的那样（详见第十九章），影片巧妙地让我们支持一个正试图摧毁我们乐园的人。焰知道这个美好的世界并不真实，因此我们也知道，当她调查这个世界时，她必将摧毁它。从与杏子的首次对话开始，世界变得越来越不现实，直到她们意识到被困在这座城市时，世界被简化为红色色块和白色线条的抽象图景，唯一可辨认的物体是辆公共汽车。不久之后，焰又变成了我们熟悉的那个摘掉眼镜、直发披肩、冷酷寡言的女孩，熟悉的面孔让我们感到兴奋，但也意味着这个美好的世界正在加速崩塌。

接着，我们看到了动画前几集中预示过的战斗场景，焰和麻美大打出手。随后的战斗在视觉上令人惊叹，焰与麻美都使出了她们各自的力量与武器库中的所有武器。这场战斗既令人兴奋，又充满戏剧性，动画和配乐精美绝伦，但它从根本上是错误的。作为一个场景，这是段冗长的情节，推动剧情发展的作用不大，人物塑造和主题几乎没有任何进展；它虽充满了令人兴奋的元素，但明显是为了迎合观众的需求，属于纯粹的迎合性内容，而这些内容在动画中大多是被故意回避的。随后，焰开枪射击自己的头部，麻美化作缎带，原本的迎合瞬间转变为恐怖。

得到我们想要的，带来的往往是失望与恐惧。影片高潮部分，这一点体现得最为明显：焰和小圆重聚，然而一切都变得极其糟糕，最后结果是所有魔法少女都得以解脱、活着，而小圆也不再需要成为魔法少女；但这个腐败的世界由一个恶魔般的焰统治，她将小圆囚禁了起来。

我们买了票，签订了契约，得到了我们的愿望，而这些愿望最终化为灰烬。欲望不可避免地引向痛苦。

为什么？因为我们可能渴望幸福，但我们需要真相。这并不是说绝望比幸福更接近真相，而是说《魔圆》的真相在于熵与不可避免的衰败，整部动画始终将物理熵与衰败与抑郁和绝望联系在一起。如果要以一个简单、无瑕疵的幸福结局收尾，给予我们未被腐化或夺走的愿望，那将是对作品本身的背叛。

因此，影片迫使我们拒绝自己对这部动画的愿望。那些沉迷于黑暗与高难度的人，必须忍受充满粉丝服务的迎合性内容，这让他们不愿意认同自己对该动画的喜爱。而那些享受这种粉丝服务的人，必须面对它带来的后果。两者都必须应对影片最后一段深具双重意义的情节：焰创造了一个比动画中的世界既更黑暗又更明亮的世界，却比电影的梦境世界更为连贯。

因此，该动画将观众置于魔法少女的境地。追逐我们对动画的愿望，最终导致它变得悲剧性。我们的愿望变成了诅咒，一步步走向深渊，直到影片高潮时，我们发现自己在希望焰魔女撕裂这个世界。然后当她真的这样做时，我们必须承受自己愿望带来的现实。

通过让我们反对自己，并展示我们对动画的愿望如何背叛了我们，影片试图做最后一次努力，将同理心强加给我们。正如该动画在最初几集中所做的那样，它提供了视觉盛宴和粉丝服务来吸引我们，而当陷阱诱饵已布下，它让我们为角色们感到痛苦。更重要的是，它让我们感同身受。这是同理心，而不是同情心。通过将我们置于与她们相似的处境。焰将小圆分裂的那一刻的困惑、疏离与错位感，正是成为魔法少女的感受的一小部分。

我之前提到，这个动画是关于熵与衰败、抑郁与绝望的，确实如此。但很容易忘记，它也关乎其他事物，而通过让我们反对自己，它提醒我们那些被忽视的事物。

这不仅仅是关于佛教、德国文学或魔法少女题材的作品。这不仅仅是关于熵与痛苦，或关于主题的复杂性，或是作者隐含的心理问题。这甚至不仅仅是关于那些由动画师创造、由配音演员赋予生命的角色。这也是关于我们，关于我们的恐惧与希望，关于我们的愿望与绝望，关于我们的同理心。

归根结底，正如开篇，《魔法少女小圆》讲述的，是一个关于人的故事。