\chapter[滋养人类希望的东西（我最好的朋友）]{滋养人类希望的东西\protect\footnotemark（我最好的朋友）}

\footnotetext{``Isn't it the moment of most profound doubt that gives birth to new certainties? Perhaps hopelessness is the very soil that nourishes human hope; perhaps one could never find sense in life without first experiencing its absurdity.''
\par
“难道正是最深刻的怀疑时刻孕育了新的确定性吗？或许，绝望恰是滋养人类希望的土壤；或许，没有先经历生命的荒谬，就永远找不到其中的意义。” 
\par
小圆并非自愿牺牲，正是她在荒诞与绝望中看到了人类存在的可能性，通过超越个人欲望、抛弃自我，最终达到了启示与超越的境界。小圆的选择象征着一种新的理解：通过自我消亡与超越，生命的意义才得以真正显现。Havel 的思想提供了一个哲学框架，帮助读者理解为何小圆的牺牲不仅仅是悲剧，而是一种超越困境的希望种子，“绝望恰是滋养人类希望的土壤。”
\par
同时，焰也经历了类似的成长和转变。她从最初的绝望中获得了继续战斗的动力，即使一切看似无望，依然存在希望的火花。焰并没有放弃，而是通过对小圆无私的爱和责任感，继续在新的世界中寻找意义，这也是一种通过绝望发现新希望的表现。
\par
这种关于希望与绝望辩证关系的哲学反映了作品的核心主题：希望并非永远是天真或直接的，它往往是在经历了巨大痛苦和怀疑之后，才以一种更深刻的形式得以诞生。}

在《魔圆》的最后一集里，失败即胜利，胜利即失去，失去即凯旋。

故事开始时，我们看到与上一集结尾相同的场面。四个身影仍在，都是这场末日中的关键人物，因为这的的确确，就是世界末日：我们看到的每一条时间线，都以同瓦尔普吉斯之夜的战斗告终。与她一战之后没有未来，因为焰总是在未来到来之前重置宇宙。焰是第一个身影，遍体鳞伤、血流不止，像个悲伤的小丑；她拼命想在荒诞而冷漠的宇宙中寻找意义，却一次又一次成为这种努力的受害者。在一旁以嘲弄的笑声俯视着她的，正是她败北的化身——瓦尔普吉斯之夜，那个象征荒诞的丑角哈利昆。两者之间是丘比：导演、作者、编排者，也是大师级操纵者。它编排她们的舞蹈，以取悦看不见的观众，并从她们希望与绝望的情感历程中汲取力量与养分。

但接下来还有小圆。她此前始终处于被动之中，不过是众人彼此争夺的对象；但此时此刻，她终于做出了自己的选择。而这个选择是：死亡。她将成为死亡，成为世界的毁灭者，在每个魔女诞生瞬间，将她们消灭，直到最终只剩下她，而后，她也将亲手杀死自己。

但小圆并不是沙耶香。这不是自杀；这是超越性的死亡，是自我的死亡，使人得以通向永恒与合一\cite{ref62}。小圆不再是小圆；她是一个没有开始也没有结束的存在，在她之中，万物合一。

但首先，是一块承诺已久的蛋糕。毕竟，这是她与麻美之间的约定：如果小圆找不到任何可以许下的愿望，她们就一起分享一块蛋糕。可小圆刚刚许下了愿望，那么她为什么还会和麻美一起吃蛋糕？

因为小圆解决了这个悖论。为了开悟，为了逃离魔法少女所陷入的希望与绝望的业力循环，人必须舍弃一切欲望。但如果舍弃了所有欲望，包括超越的欲望，那为什么还会有人去超越？小圆找到了答案：自我的死亡、抹除自我与他者的区分，正会消除欲望，因为欲望的主体与欲望的对象已经合而为一。“逢佛杀佛。”\footnote{出自唐代一位有影响力的僧侣，临济义玄。}\cite{ref71}尽管她片刻之前才许下愿望（在她现在平等地存在于所有时间之中的情况下，“片刻之前”这一概念已经没有多少意义），她已经不再有任何愿望，所以她同时获得了开悟与蛋糕。

然而，这一场景中不只有蛋糕。麻美作为传统魔法少女作品的守护者与象征者，把小圆的服装设计笔记本还给了她。麻美死后，小圆不再谈论以成为魔法少女来寻找人生目的；相反，成为魔法少女变成了她一再考虑为他人利益而做出的牺牲。通过归还笔记本，象征着麻美把守护魔法少女传统的职责交给小圆，同时也恢复了这样一种观念：成为魔法少女可以是一种天职，而不只是牺牲。

因为如果说小圆绝对不是某种存在，那她一定不是殉道者。她并不是基督式的人物，并非通过承受苦难与死亡来背负他人的罪；她明确地消除了自身作为“魔女”的那一面，也即承载痛苦的那一部分自我。她无我、超脱世俗，因此也超越了苦难本身。在这浮士德式的故事中，她更接近于格蕾琴\cite{ref72}的位置，因此，与其说她是救世主，不如说她更像圣母玛利亚式的人物，纯洁、未受玷污，为他人引向一种蒙受恩典的状态。但即便这样的描述也并不完全准确。因为小圆并没有替魔法少女们向世界求情，也没有为她们祈求宽恕。她们依旧会化为魔女，依旧会死去；唯一的不同只是，她们作为“魔女”的形态不会在这个世界中出现，因为小圆会在其诞生的瞬间将其抹除。她们仍会痛苦，仍会绝望，仍会死去——因为这本就是活在这个世界上的本质。小圆真正的角色，更像是一位引导者与教师，一位接引亡魂的摆渡者：在魔法少女们对世界构成威胁之前，将她们带离现世。在她所构成的“净土”\footnote{净土宗佛教大致上的教义是，阿弥陀佛创造了一个“净土”，信徒死后将升往此地，在那里更容易达到涅槃。}\cite{ref73}之中，她们得以学习，并或许终有一日能够像她一样，超越这一切。与此同时，地上的世界依旧并不完美，但它确实已经变得更好了。

“大丈夫\footnote{译注：日语，意为“没关系”“会没事的”。}一切都会好起来的。”这是小圆以“圆神”（Madokami/Godoka）的最终形态现身之前，对焰说的话（尽管称作“圆观音”\footnote{观音菩萨是一个重要的女菩萨。}\cite{ref73}更为合适，因为她更像菩萨而非神）。在这部作品所继承的魔法少女谱系中，这句话具有极强的象征意义。在《魔卡少女樱》中，它是女主角在故事终章所创造出的终极咒语，是一种近乎拥有无限力量的希望表达\footnote{《魔卡少女樱》第70话：真正的心意}。此时的小圆已经开始履行自己的职责，成为引导与守护历代魔法少女的存在。但与此同时，她的变身过程却极其短暂，没有任何传统魔法少女变身中常见的性化表现；而她的服装设计，则明显暗示其材质来自“安东尼”——那些充斥于第一话魔女结界中的使魔，也是本作最早展现其诡异、狂乱新美学风格的意象之一。

小圆正逐渐成为连接旧类型与新类型之间的桥梁。她将旧时代魔法少女作品中的慰藉与承诺，传达给作为新时代代表的焰。她也将那对缎带交给了焰——那是由询子为她挑选的，而询子在作品中又多次与麻美形成对应关系。这并不意味着魔法少女传统被彻底恢复。新的世界依旧阴暗，成为魔法少女仍然伴随着危险，并且往往通向死亡。但它至少实现了一种部分性的修复：它承认，在过去的魔法少女作品之中，确实存在过优秀的故事、真实的人物，以及值得珍视的主题。

其中最重要的主题就是希望。天真的希望，也就是认为事情会好起来的乐观信念，这固然是一种陷阱。任何坐等救世主或好运降临的人，都注定会失望。熵增宇宙的本性是：如果事情可能变得更糟，它们就会变得更糟，而且事情总还可能更糟。但是，另有一种形式的希望，也就是焰在结尾拥抱的希望。如果事情可能而且必然会变得更糟，那么这必然意味着，此刻宇宙尚未糟到极点；此时此地，世界中必定还有某些美好存在。那种美好可以被寻找，可以被争取，并暂时保存下来。熵可以在局部被逆转。

小圆已经获得了觉悟，并从这个不断腐朽衰败的世界中抽离出去。但她并未将其抛弃；她所创造的新世界，终究还是变得更好了。它并不完美，因为一个完美的世界，本就是一个不再有故事发生的世界。但它的确变得更好了。魔法少女依旧无可避免地会死去，但世上的所有人本来也终将迎来死亡。重要的是，如今的她们已经更清楚这个系统究竟如何运作，也与彼此、与孵化者建立起了远比过去更健康的关系。尤其是，魔兽掉落的不再是一颗巨大的魔力补给，而是许多细小的恢复物，这一变化使得魔法少女们更倾向于协同行动。在这个新的世界里，团队作战很可能成为常态，而不再像旧世界那样，魔法少女只能孤身一人地战斗。与此同时，由于孵化者已无法再从魔女的绝望中获取能量，它们也就失去了让少女们受苦、或向她们隐瞒系统真相的动机。

甚至连询子，也是在一种全新的氛围中被呈现出来。此前我们见到的她，总是干练而坚定，关心家人，也充满责任感；然而直到这最后一幕，我们才第一次真正看见她“快乐”的模样。当然，也许可以将这一幕理解为：在新的时间线里，询子已经变成了一个不同的人，一个不再那么拼命、而变得更加怀旧的人。但其实并没有太多理由支持这种看法。小圆几乎不可能会用另一个女人取代自己的母亲。更合理的解释是，这只是询子在放松下来、陪伴家人度过闲暇时，原本的样子。她与小圆父亲之间的关系模式并没有改变。父亲依旧主内照顾达也，而询子则主外，在这里，她主动与焰交谈。因此，她大概仍然是那个承担家庭经济重担、雷厉风行的职业女性。只是现在，我们终于意识到，她的内心里同时也存在着怀旧、宁静与淡淡的怅惘。她本身便包含着矛盾，正如魔法少女与魔女同时承载着诅咒与祝福，这个结局本身也既幸福，又悲伤；既是胜利，也是失去。

见到询子与达也之后，焰终于明白，即使是在这个没有小圆、于她而言一片黑暗的世界里，也依然存在着值得珍视的事物。她继续前行，因为她确信小圆始终存在于世界的某处，即使自己已无法再看见她。她所坚持的，并不是通常意义上的“为了希望而战”，而是出于爱、责任，以及一种哈维尔意义上的希望：无论最终是否成功，只要仍在抗争，生命本身便拥有意义。于是，她没能拯救小圆；但正是在这样的失败之中，她反而成全了小圆，让她得以拯救自己。小圆通过牺牲自己完成了自我救赎，而焰也因此失去了她。但终有一天，当焰耗尽最后的力量，作为魔法少女迎来最后一次败北时，她终将再次与小圆相见。

但这不仅仅是焰一个人的事。还有另一个人一直在努力，试图延缓衰败，却愈发担心自己的努力注定失败。正如虚渊玄在我们前文已两次引用的后记中所写：“为了给故事写出一个完美的结局，你必须扭曲因果律，颠倒黑白，甚至拥有逆转宇宙法则的力量。”\cite{ref29}这段后记和本剧共同指向的隐含作者，是一个深陷抑郁的个体，正坠入由绝望引发的创作深渊。

“唯有能够唱出人间赞歌的高洁灵魂，才能拯救这个故事。”而现在，在小圆之中，万物合一。这是虚构作品，是作者心中的创造物（即便这个作者是合作创作所隐含的格式塔式作者）；作者就是那个合一的存在。小圆曾深爱这个世界中的某些事物，深到认为这个世界值得拯救，而她也是那位作者的一部分。焰将接受这份爱，把它作为继续前行、继续努力的充分理由，而她也是那位作者的一部分。正如新世界中的焰并没有突然满面笑容一样，这也并不是万灵药，但足以让人再坚持一段时间了。

——不曾忘却。世界的某处，那人一直为你而战。

——只要将她存在心中，你就并不孤单。

放映机缓缓停止了转动。
