\chapter[也许绝望是（最后残留的路标）]{也许绝望是\protect\footnotemark（最后残留的路标）}

\footnotetext{``Isn't it the moment of most profound doubt that gives birth to new certainties? Perhaps hopelessness is the very soil that nourishes human hope; perhaps one could never find sense in life without first experiencing its absurdity.''
\par
“难道不正是在最深的怀疑时刻，新的确定性才得以诞生吗？或许，绝望恰是滋养人类希望的土壤；或许，若不先经历生命的荒谬，人就永远无法在生命中找到意义。”
\par
本章标题取自哈维尔关于希望、荒谬与意义的论述。作者借此提示：《魔圆》中的希望并非廉价的乐观，而是在反复失败、因果重负与世界荒谬之中被迫生成的伦理可能性；焰的循环也正是在这种绝望的土壤里，最终把小圆推向能够重写世界规则的选择。}

我们从结尾开始，从命运之轮谈起\footnote{法轮、命运，是佛教中的经典象征。}\cite{ref62}。它在这一集里无处不在。瓦尔普吉斯之夜那巨大而轧轧作响的齿轮，既是希望与绝望的循环，把魔法少女（重新）转化为魔女；也是焰制造的、一次次重置时间的无尽循环。二者都是命运之轮，焰用以穿越时间的圆形钟表小盾亦然。

而在本集的另一端，丘比解释说，是焰造就了如今的小圆。每一次重生，小圆都会把前一轮循环的业力重负带入下一轮\footnote{一般来说，这就是印度教和佛教中轮回的概念：前世的身体或记忆痕迹并未保留，但其业力负担依然存在。}\cite{ref65}。换言之，小圆虽然不会从一条时间线向另一条时间线携带具体记忆，只有若干模糊印象，而这些印象无疑来自她与唯一记得过往时间线之人之间的深厚联结；虽然她在每条时间线中都被重塑肉身，她仍然保有同上一条时间线世界的联系。既然这些世界都是为她而生、又为她而灭，她所背负的便是整个世界的重量。

这些重负，到头来，通向一个急速奔向毁灭的世界，只会导向痛苦\cite{ref62}。世界不断上升的熵汇入小圆，使她在一条条相继的时间线中，从一个经验不足、却开朗自信的魔法少女，变成犹疑不定、没有魔力的配角，而与她并肩的朋友们则不断死去。

为什么会这样？因为焰试图保护她。焰是基督徒（或者至少上过基督教学校）。和杏子一样，她也怀着这样一种信念：一个人有可能拯救另一个人；也就是说，存在某种需要从中获救的处境，也存在某个可以被救往的地方。这是一个根本上二元论的命题：此处是坏的，彼处是好的。但正如丘比关于业力平衡\footnote{译注：todo 指善因生乐果、恶因生苦果，因果性质对应而非数量对等。}的说法已经表明的那样，我们身处在一个佛教世界。丘比和焰都没有理解的是，在佛教宇宙中，物质世界的衰败是一种幻象，因为一切区分都是幻象\cite{ref63}。过去即现在即未来。衰败即生命。魔法少女即魔女。物质即非物质，他者即自我。焰无法拯救小圆，因为根本没有一个待拯救的小圆，也没有什么东西需要把她从中救出来。万物归一；而既然这是一个虚构故事，这个“一”便是叙事本身，进而是让这套叙事成形的那个格式塔式整体，即隐含作者。

我们已经没有麻美可用来同焰对照了，但还有一位在前几集中不断与麻美形成平行关系的角色：询子。她在这一集中有两个非常重要的场景。第一个场景里，她与小圆的英语老师谈论沙耶香的失踪，以及这件事对小圆造成的影响。在这个场景中，她似乎更接近沙耶香，而不是麻美：她因为无法袖手旁观、坚持“行动”而非仅仅“存在”，受到了温和的规劝；镜头从老师的视角拍摄，她沐浴在蓝色光芒中，刻意聚焦在发夹上，甚至看起来有点像沙耶香。% TODO

在这段与英语老师的谈话中，询子头顶上方悬着一幅米开朗基罗\footnote{译注：米开朗基罗（1475年3月6日—1564年2月18日），意大利文艺复兴时期杰出的雕塑家、建筑师、画家、哲学家和诗人，与列奥纳多·达芬奇和拉斐尔·圣齐奥并称“文艺复兴艺术三杰”，以人物“健美”著称，即使女性的身体也描画得肌肉健壮。}《创造亚当》的复制品。值得注意的是，两个角色的位置使询子与上帝对位，而老师与亚当对位；与此同时，老师一侧的红色光照和询子一侧的蓝色光照，使上帝的红色斗篷（学者曾将其分别比作子宫\cite{ref66}和大脑\cite{ref67}）几乎不可见；反倒是亚当显得被红色的暖意安全地包裹起来。这一图像预示了询子在本集中的第二个场景：在避难所里，她意识到自己必须停止保护小圆，转而开始信任她。这是一个悲剧性的场景，最终落在也许是全剧信息密度最高的单个镜头上：画面十分简单，只拍到询子穿着妈妈牛仔裤和毛衣的胯部、下腹与手，小圆的母亲被简化为一个子宫。那只手伸出去，仿佛要抓住小圆，把她拉回体内；随后它停了下来，镜头切回询子的脸。作品没有把她理想化为“母亲”（也就是将她简化和物化）；她压过了自己的母性本能，主动选择不行动，允许小圆拿属于她自己的生命去冒险。观看这一幕时，我们感受到询子放手时的痛苦，也感受到她对女儿展现出的深切尊重与信任。

然而，焰一直在做相反的事：她追求的是一种基督教式的救赎理想，在这其中，上位者保护下位者，如同一个永恒的子宫。她明知小圆会选择自我牺牲，却仍试图阻止小圆作出这一选择。如果询子对小圆展现的是尊重与信任，那么焰对她展现的又是什么？

答案正偏偏由那个据称没有共情、没有情感的丘比指出的那样（这再一次表明，它拥有相当充分的认知共情，只是没有情感共情；这作为对反社会人格者的一阶描述，并非完全失准\footnote{注意 ICD-10 中关于反社会人格障碍的描述项一："对他人感受的冷漠无情"。}\cite{ref68}）：问题早就不再关乎小圆了。焰自己曾把她保护小圆的经历称为"迷宫"，而她公寓内部看起来简直就是魔女迷宫那种超现实空间。从叙事外部看，魔法少女起源于魔女；从叙事内部看，她们最终都会成为魔女。焰能够超越时间。在焰身上，万物归一：过去、现在与未来都成为同一个轮回。换言之，她既是魔法少女，也是魔女，被困在一个时间性的迷宫中，而这个迷宫正是本剧的叙事本身。作为魔法少女/魔女，她既带来愿望，也带来诅咒；既保护小圆，也促成她的毁灭。

但使魔法少女转变为魔女的，正是从希望到绝望的转变：从相信事情终会好转的乐观，转向意识到死亡与衰败不可避免、无从逃脱。而焰从未经历过这种转变。焰从未拥有过希望。她原本是个虚弱多病的孩子，出于无望与责任感成为魔法少女，许愿成为的不是小圆的救世主，而是她的保护者。就连在自己的愿望里，她想象的也不是自己真的会成功，而只是自己会不断尝试。她的无望是彻底而内在的，因此反而对绝望免疫；因为同所有二元对立一样，希望与绝望其实是一体的。所以，最终击垮焰的并不是无望；相反，是她意识到自己正在让事情变得更糟，才使她第一次开始怀疑自己的道路。对她来说，从决心转向怀疑，才是威胁着促成她魔女化的关键。

而在那里嘲笑她的，是瓦尔普吉斯之夜，是魔女的安息日\footnote{德国民间传说认为，在圣·瓦尔普吉斯节（5月1日）前夕，女巫和恶魔会在布罗肯山山顶上相会跳舞。}\cite{ref69}，是命运之轮，是丑角哈利昆。作为戏剧人物，哈利昆兑现了第一集开头幕布升起时作出的承诺；而且，剧场每晚都上演同一出戏，只作些微变化，这也映照着命运之轮与焰无尽的循环。在古老的意大利即兴喜剧\footnote{译注：16世纪在意大利出现的一种戏剧，其特点是戴着面具的角色。其中有许多定型角色，例如愚笨的老人、狡猾的仆人、看似充满勇气的军官等。}的哈利昆剧中，哈利昆是一个诡计多端的角色。他专门戏弄权威、颠覆秩序，尤其喜欢拿那些命中注定走向悲剧的爱情故事开玩笑。\cite{ref70}。像哈利昆一样，瓦尔普吉斯之夜将永远与焰共舞，一边嘲笑她，一边夺走小圆，夺走她所爱之人；它无视规则，也无法被任何系统收束，仿佛生命本身那种无法彻底消解的不可预测与混沌。在这样的戏弄者面前，不存在高低尊卑，只剩下一个个具体的人。规则被打破，系统也随之崩塌。

也正是在这一刻，小圆到来，许下了她的愿望。
